\section{Анализ ИТ-инфраструктуры предприятия}

\subsection{Программная архитектура ИС предприятия}

Для   описания  информационной   модели   предприятия   выделим   её бизнес
процессы:
\begin{itemize}
    \item Стратегическое планирование и  целеполагание;
    \item Продажа облачных услуг;
    \item Финансовая деятельность;
    \item Маркетинговая деятельность;
    \item Управление персоналом;
    \item Продажа продуктов и услуг по автоматизации бизнеса.
\end{itemize}

\bigskip
Программное обеспечение компании:
\begin{itemize}
    \item Пакет офисных программ своей разработки;
    \item Программа учета заявок;
    \item Внутренняя собственная автоматизированная система управления и учета;
    \item Программа для видеоконференций (собственная разработка) AnyMeeting;
    \item Программные системы защиты информации;
    \item Операционные системы на рабочих станций;
    \item Дополнительные собственные утилиты;
\end{itemize}

\bigskip
Аппаратное обеспечение компании:

\begin{itemize}
    \item сетевые устройства компании Cisco;
    \item серверы;
    \item межсетевые экраны;
    \item аппаратные системы защиты информации;
\end{itemize}

\subsection{Техническая архитектура ИС предприятия}

Архитектура компьютерной сети предприятия Интермедиа состоит из серверов,   рабочих
станций,   сетевого   оборудования,   программного обеспечения.
Организована виртуальная (\hyperlink{vpn}{VPN}) сеть для удаленных пользователей, которые
распределены не только в черте города, но и по разным странам, включая США, Англию,
Австралию и Россию.

Модель расположения рабочих станций, серверов и сетевогооборудования представлена на рисунке 2.


\addimghere{2-comoany-web-model}{1}{Модель сети компании}{2-comoany-web-model}


Подразделения оснащены современными компьютерными системами и периферийной оргтехникой.
В кабинете директора установлен моноблок, периферийные   устройства,
многофункциональное   устройство   (принтер/копир/сканер).
Приёмная оборудована так же как и кабинет директора.
В бухгалтерия   два автоматизированных   рабочих   места,   одно   из   которых
представлено     ноутбуком,     а     второе     системным     блоком,
жидкокристаллическим   монитором,   периферийными   устройствами, лазерным принтером.
Компьютеры всех отделов объединены между собой в локальную сеть, а также подключены к
глобальной сети интернет.


\subsection{Анализ системы обеспечения информационной безопасности и защиты информации}

Информационная безопасность в компании делится на три ветви.
Первая, это обеспечение безопасности внутрненней сети для сотрудников. Сюда входит:
\begin{itemize}
    \item Обеспечение безопасной работы удалённых сотрудников посредствам сертифицированных
            рабочий станций (ноутбуков) с ограниченными правами доступа и \hyperlink{vpn}{VPN};
    \item Обеспечение безопасности офисных сотрудников с применением груповых политик;
    \item Обеспечение безопасности внутренних ресусов компании: внутренняя база знаний,
            репозитории с исходным кодом продуктов, системы управления задачами и
            достаточное большое колличество ресурсов требуемых для функционирования разных команд и отделов.
            Для предоставления авторизованного доступа к внутренним ресурсам используется собственная разработка
            с доступом к БД с сотрудниками и \hyperlink{mfa}{MFA} через приложения для Android/IOS;
    \item Обеспечение дополнительной безопасности production окружения. У офисных сотрудников нету непосредственного
            доступа к серверам, на которых обрабатываются запросы клиентов, а так же к серварам хранящим не относящуюся
            к пользователям информацию, но важную для бизнеса, например аналитические данные запросов, статистика, метрики.
            Для доступа к этим серверам выделены специальные группы машин, каждая группа имеет доступ к ограниченной части
            инфраструктуры, не имеет доступа во внешнюю сеть, учетные записи имееют минимальные права.
            На машинах настроено расширенное логирование. Доступ к машинам огранизован на базе протокола
            \hyperlink{rdp}{RDP} с двухфакторной аутентификацией по паролю и генерируемому пинкоду.
            Так же на машинах настроена система оповещения службы безопасности о подозрительных дейсвиях;
\end{itemize}

\medskip
Вторая ветвь обеспечения безопасности, это мониторинг, защита и устранение инцедентов от внешних угроз.
Так как компания предоставляет сервисы и услуги для бизнеса, иногда очень крупного, большой пласт киберпреступников
постоянно пытается получить доступ к базам компании или базам клиентов компании для получения собственной выгоды
средставими вымогательства, обмана, шантажа. Сотрудники службы информационной безопасности ежедневно мониторят
просиходящее в инфраструктуре, отслеживают подозрительные действия и немедленно реагируют,
если имеется такая необходимость.
Как пример из собственной практики: коллега подключился к одной из машин для доступа в production окружение,
а потом по ошибке из production окружения попробовал подключиться на такую же машину из соседней группы.
Доступ ему не был предоставлен, а уже через 5 минут его учетная запись была заблокированна,
а на рабочий телефон поступил звонок от сотрудника безопасности.
Дополнительно, как часть работ по обеспечению безопасности, постоянно ведётся сканирование внутренних разработок,
настройка и запуск статических анализаторов поиска уязвимостей на кодовой базе проектов.

\medskip
Третья ветвь работы отдела информационнной безопасности компании, это непосредственно работа с сотрудниками.
Создание обучающих материалов, в том числе и видеоматериалов для сотрудников всех отделов, семинары,
вводные и расширенные курсы информационной безопасности, внутренние проверки. Так, например, в октябре на весь месяц
проводился "Hactober", суть которого заключалась в том, что сотрудниками отдела безопасности были подготовлены различные
векторы атаки на отделы компании с целью проверки сотрудников.
Все сотрудники были оповещены о проходящих акциях, но даже этого было не достаточно. По итогам "Hactober"
Vice President отдела безопасности озвучил неутешительные результаты. С его слов, даже небольшой ошибки по невнимательности
одного сотрудника достаточно, чтобы нанести компании, её финансам, её имиджу существенный ущерб. А колличество подобных
интедентов, с вектором направленным на сотрудников, с каждым годом значительно растёт.
Поэтому приоретет отдела будет направлен в область работы с сотрудниками.


\bigskip
В заключении главы можно сказать о том, что выводы о компании, структуре,
информационных процессах, моделях, системах, работы отделаинформационных технологий
были успешно выполнены.

